《心理學 + 市場營銷》做好網上文宣，這是你需要知道的

長話短說，呢篇文我會分享：

- 搞社運、文宣點樣利用網上宣傳
- 文宣有咩角度入手先最有效
- 作為普通市民，點先可以幫到文宣 Campaign

講少少自己背景先，我係一間小公司嘅創辦人，我好大部份嘅工作係用網絡嚟推廣一啲唔多人認識嘅心理學概念，並將呢啲觀眾變成顧客。幾年前我曾經嘗試過搞社運一排，嗰時咩都唔識，依家睇返轉頭覺得嗰時啲宣傳策略簡直係垃圾，所以就係大失敗啦。而家冇再掂政治了，但仍然想用自己嘅知識支持同路人。

社運 – Viral Marketing 是最有效的宣傳途徑

我身邊有唔少朋友都想為今年嘅選舉做返啲嘢，佢地都想做網上宣傳，而不約而同地都 prefer SEO（Search Engine Optimisation）做宣傳途徑，簡單啲來講，就係設法令到自己個網站針對特定關鍵字嘅搜尋排名高啲。點解？因爲唔使錢呀嘛。

但係呢個策略係完全達唔到目的，好簡單，你諗吓 Search 得「立法會選舉」嘅會係咩人？明顯對呢個議題本身都有返咁上下關心，就算睇唔睇到你個網站都會去投票，亦都好難睇一個網頁改變政治立場。同埋最緊要係，SEO需要半年時間建立，你搞得起個選舉都完咗啦。

（如果你想寫文 target 想成為功能界別選民/特首選委依一類係想做透過行動，咁 SEO 係好適合 – 但我唔建議你自己起網站做，請用 Medium，原因和攻略在此: ）

要帶嚟任何社會嘅改變，先決條件係你要接觸到極大量嘅觀眾並且驅使佢哋做行動。如果你要用普通嘅網上宣傳工具去達到依個效果，代價就係極貴，對於社運組織根本唔可行。咁點算呢？

相信大家都知武漢肺炎有個叫 R0 嘅數值，意思就係每一個患者平均會傳染俾幾多個人。基本上，只要一隻病毒嘅 R0 > 1，唔做特別防護措施就會爆開去，因為一個傳染一個，被傳染嗰個又會傳染多幾個。

其實網上任何宣傳訊息（Facebook Post etc）都有一個 R0 數值，商界叫 Viral Coefficient。只要R0 > 1，係完全唔需要任何廣告 Budget 都會傳到全城知曉，舉個例子例如嗰時中信爆催淚彈嘅片段、612 黑警打人影片，呢啲就係 R0 > 1 嘅訊息例子。

所以玩 Viral Marketing 係唯一一個小機構都可以讓訊息傳到全城知曉嘅方法，你要推動一啲社會層面嘅改變正正係要做到呢個效果。所以我建議社運組織：與其不斷咁 output 一啲文宣，不如精心做好一條會爆嘅文宣。

而其實普通人你都有嘢可以幫手，就係請你更加踴躍咁 share 同社運有關嘅信息。咁樣會透過改變群眾行爲提高個 R0 值。

VAD Model – 愛比暴力強，賣悲情不如賣榮耀

咁大家一定會問，點做好一條會爆嘅訊息呢？相信大家都知道，有情緒嘅文宣係會做得好啲嘅。例如 612 果啲片點解傳得咁勁，就係背後有「憤怒」呢種情緒。好嘅文宣，就係要識撻着情緒。

喺心理學研究來講(1)，情緒有三項特質：

正面 / 負面（Valence）：呢個好簡單唔使解釋
刺激 / 平靜（Arousal）：啫情緒會令你刺激定放鬆，例如憤怒係 low valence; high-arousal；傷心係 low valence; low-arousal.
支配 / 屈服（Dominance）：啫情緒會唔會比到你 in-control 嘅感覺。例如景仰係 high valence, high-dominance, high-arousal；屈服係 low valence, low-dominance, low-arousal

運用情緒做宣傳嘅時候，一定要避免 low-arousal 嘅情緒，例如傷心、絕望等。因爲 low-arousal 嘅情緒有個特徵，就係唔會驅使到人做行動。依度行動唔係講上街嗰隻，而係講撳個 share button。上年六月至今，主要推動文宣散播嘅情緒係「憤怒」 – 一種 high arousal 嘅情緒。high arousal 嘅情緒會令人想做嘢，當你對住個電腦Mon，睇到啲黑警咁仆街，你可以做啲咩？咪係撳個 share 囉。

但相信大家都知道，情緒係會麻木。上面篇文亦都指出「憤怒 + 恐懼」（亦都係大部份警暴文宣）嘅情緒，只會引來最多人 comment，而唔係 share。而最多人 share 嘅文宣有 high-valence; high-arousal; high-domaince 嘅情緒，即係三高，而佢哋嘅情緒百感交集。

有冇例子？《願香港歸香港》肯定就係其中一個例子。呢首歌係令人景仰、感動，符合上面三個條件，當有齊晒依三個條件，我地就會好想share一樣野。另外一個政治以外嘅例子，就係玩貓貓嘅片段，同樣係 VAD 三項特質都非常之高。

所以我哋應該點樣做？當憤怒呢個感覺用到麻木曬，我哋就要發掘一啲新嘅感受。對香港民族嘅景仰正正就係一個可以利用嘅情緒，要整一啲文宣，係激起到呢種感覺。具體來講係咩感覺？就係睇「世界十大奇觀」、「人體奧秘」一類節目嘅讚嘆景仰。而的確香港民族有好多值得景仰嘅事蹟「二百萬人有秩序遊行」、「823 人鏈」等等俯拾皆是，所以嚟緊嘅文宣方向可以用建立自豪感、起勁景仰情緒為方向。咁樣做仲有一個好處，就係會令我哋嘅動力由「仇恨對方」變成「民族感情」，有利願景建立。

最後，唔好忘記 high-arousal 情緒係會令到人好想行動嘅，所以最好係宣傳訊息入邊加入你想對方做嘅嘢，即係 Call-to-Actions；CTA，包括以下等等：

-Share 你篇文、影片etc
-加入你嘅組織
-上街行動、投票

簡單總結，以下係我建議嘅嘢：

-普通人多啲 share 文宣，提高 R0，令文宣達到鋪天蓋地效果
-組織搞手設計宣傳物嘅時候，要着眼點令到多啲人 share
-以民族自豪、景仰作為文宣主調
-文宣入邊入你想人做啲乜

各位繼續加油，2020 可能係最後一戰，唔好放棄。

================

最後都想有個小小嘅 CTA ，就係我間公司都比肺炎搞得好慘，如果大家想支持黃色經濟圈嘅話，可以 like 我哋Facebook / Instagram。

另外如果你搞緊相關嘅組織，需要 Marketing 上嘅意見，歡迎你聯絡我哋。

參考資料/伸延閱讀

Berger, J. (2016). Contagious: why things catch on. New York: Simon & Schuster Paperbacks.

Jones, K., Libert, K., & Tynski, K. (2017, October 5). The Emotional Combinations That Make Stories Go Viral. Retrieved from

支持
等緊巴打本書
一出即買
利申：已經報晒所有線上課程

多謝支持!今個星期日出！！

推

推呀
當初美國聽證會Sharon Hom已經提醒過香港人要說出有希望的故事
不過可能五毛大軍太多
人既天性又容易批鬥
結果連登完全變晒樣
不過小弟相信呢樣只喺表面
相信手足初心未變

巴打有無興趣拍片做一段正確既文宣教學 ？
我準備緊有關藍絲文宣宣傳手法及目的既材料，希望可以知已知彼。
有無相關小組可以加入 ？

知己知彼
百戰百勝
手足方向正確